{
  "subject": "刑法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "7": "社会的法益に対する罪"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "放火罪及び失火罪の保護法益及び法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "保護法益=不特定又は多数人の生命・身体・財産(公共危険罪)。\n法的性質=抽象的危険犯(条文上危険の発生が要求されていないもの)又は具体的危険犯(条文上危険の発生が要求されているもの)。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "現住建造物等放火罪（【刑法108条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「放火して」、\n②「現に人が住居に使用し又は現に人がいる建造物、汽車、電車、艦船又は鉱坑を」。\n③ 「焼損した」ことである。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "現住建造物等放火罪（【刑法108条】）における「放火」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "点火行為のみならず、その直前の結果発生の具体的危険が認められる行為を指す。\nまた、媒介物を利用する場合も含み、既発の火力を利用する(不作為犯) ことも「放火」に当たる。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "現住建造物等放火罪（【刑法108条】）における「現に人が住居に使用」(現住性)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "起臥寝食する場所として、日常利用されていることを意味し、住居に現に人がいることは要求されない。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "甲は、A神宮の祭具庫に火を放ち、これを炎上させたが、同祭具庫は木造の渡り廊下によって複数の木造建物と結ばれており、その中の建物の一部である宿直室には、複数の宿直員が寝泊まりしていた。この事例において、同祭具庫が現住建造物等放火罪（【刑法108条】）における「現に人が住居に使用し又は現に人がいる建造物」に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "現住建造物放火罪の法定刑が極めて重いのは、現住建造物に放火された場合には、人の生命・身体に危険が発生する可能性が高い点を考慮したものである。そうだとすれば、現住性の判断は人の生命・身体に危険が発生する可能性が高いか否かによって決すべきである。そこで、物理的一体性又は機能的一体性のいずれかが認められれば、現住性を肯定するべきである(最決平元.7.14)。なお、物理的一体性は、構造的一体性を前提とし、延焼可能性を加味して実質的危険性があるかという点から、判断すべきである。\nこれを本件について見ると、「現に人が住居に使用し又は現に人がいる建造物」である宿直室と同祭具庫は、木造の渡り廊下という延焼可能性が高い構造によって一体として結ばれており、物理的一体性を肯定できる。\nよって、「現に人が住居に使用し又は現に人がいる建造物」に当たる。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "現住建造物等放火罪（【刑法108条】）における「建造物」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "家屋その他これに類似した工作物で、土地に定着し、人の起居出入に適する構造を有するもの(大判大13.5.31) をいう。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "現住建造物等放火罪（【刑法108条】）における「焼損」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "未遂のない失火罪では、既遂時期を早い時期に認めるべきであるところ、これと同じ「焼損」の文言を用いている他の放火罪の既遂時期は統一的に把握すべきである。また、公共の危険は目的物が独立して燃焼を開始した時点で発生する。したがって、「焼損」とは火が媒介物を離れ、独立に燃焼を継続する状態に達したことを指すと解する(独立燃焼説,最判昭23.11.2.最判昭25.5.25等)。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "非現住建造物放火罪（【刑法109条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "(他人所有非現住建造物放火罪(【刑法109条1項】))\n①「放火して」。\n②他人が所有し、\n③ 「現に人が住居に使用せず、かつ、現に人がいない建造物、艦船又は鉱坑を」。\n④「焼損した」ことである。\n(自己所有非現住建造物放火罪(【刑法109条2項】))\n①「放火して」、\n② 「自己の所有に係る」。\n③ 「現に人が住居に使用せず、かつ、現に人がいない建造物、艦船又は鉱坑を」。\n④「焼損し」。\n⑤ 「公共の危険を生じさせた」ことである。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "自己所有建造物等放火罪（【刑法109条2項】）における「公共の危険」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "放火罪の公共危険罪たる性格を考慮に入れれば、「公共の危険」とは、必ずしも【刑法108条】及び【刑法109条1項】に規定する建造物等に対する延焼の危険のみに限られるものではなく、不特定又は多数の人の生命、身体又は前記建造物等以外の財産に対する危険も含む(最決平15.4.14)。なお、その判断については、一般人を基準とする(大判明44.4.24)。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "建造物等以外放火罪（【刑法110条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "(他人所有建造物等以外放火罪(【刑法110条1項】))\n①「放火して」。\n②他人の所有に係るもので、\n③「前二条に規定する物以外の物を」。\n④「焼損し」、\n⑤ 「よって公共の危険を生じさせた」ことである。\n(自己所有建造物等以外放火罪(【刑法110条2項】))\n①「放火して」。\n② 「自己の所有に係る」もので、\n③「前二条に規定する物以外の物を」。\n④「焼損し」。\n⑤ 「よって公共の危険を生じさせた」ことである。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "自己所有建造物等放火罪(【刑法109条2項】) 建造物等以外放火罪(【刑法110条】) の故意を認めるために、「公共の危険」の認識が必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "自己所有建造物等放火罪については、「公共の危険」の発生がただし書に規定されており、このことは、客観的処罰条件を表している(構成要件要素ではない)。 また、建造物等以外放火罪については、「よって･･･させた」という文言からすれば、本罪は結果的加重犯である。よって、「公共の危険」の認識は不要である(最判昭60.3.28,他人所有建造物等以外放火罪の事案について)。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "「失火」（【刑法116条】、【刑法117条の2】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "過失によって出火せしめることをいう。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪の保護法益について説明しなさい。",
      "answer": "文書に対する公共の信用をいう。"
    },
    "14": {
      "rank": "A",
      "question": "文書偽造罪における「偽造」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "文書に対する公共の信用は、作成権者によって真実その文書が作成されたかに向けられるし、内容的には真実であっても、作成者の意思に反して名義を冒用する行為を禁止する必要性があることから、名義を偽ること(有形偽造)、すなわち名義人と文書作成者が不一致であること (≒人格の同一性を偽ること)を指す。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪における名義人の意義及び判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "名義人とは、文書の記載内容から理解されるその意識内容の主体を指し、文書を受け取った一般人において、当該文書の記載内容、形式、性質等から、誰の意思・観念が記載されている文書であると認識するのかという観点から判断される。"
    },
    "16": {
      "rank": "A",
      "question": "資格の冒用の場合における名義人の特定方法について説明しなさい。",
      "answer": "名義人の特定は、文書に表示されている個人名や団体名だけを取り上げて形式的に判断するのではなく、当該文書のその余の内容や性質等も考慮に入れて、一般人において当該文書の名義人が誰であると認識するのか(誰の文書であると思って信用するのか)という観点から実質的に判断する。そのため、資格の冒用であっても、当該文書の性質等からその点に公共の信用が置かれる場合には、名義人は「当該資格を有する者(=実在しない人物)」となる。"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "甲は、Aの代理人でもないのに「A代理人甲」名義の文書を行使の目的をもって作成した。この場合、名義人は誰であるかについて説明しなさい。",
      "answer": "代理名義の文書は、法律効果が本人に帰属する形式の文書であるから、本人を名義人とすべきである。したがって、名義人は「A」となる(最決昭45.9.4)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪における作成者の意義について説明しなさい。",
      "answer": "現実に文書を作る者と文書の名義人は異なることが通常であることから、作成者とは、文書を作成させた意思の主体を指す。"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "運転免許停止処分を受けていた甲は、運転中に取締りを受けた際、予め同意を得ていた乙の氏名を称し、免許証不携帯の交通事件原票の供述書欄に 「乙」 と署名した。この場合、「偽造」となるかについて説明しなさい。",
      "answer": "文書の機能・目的から「人格の同一性の吟味」が厳しく要請される文書の場合は、文書の性質上名義人自身の手によって作成されること(自署性)が要求されているから、名義人の承諾があっても有形偽造となる(最決昭56.4.8 通説)。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪における「文書」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "文字又はこれに代わるべき可視的方法を用い、ある程度永続すべき状態において、特定人の意思又は観念を表示した物体をいう(大判明43.9.30)。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪における「印章若しくは署名を使用」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "真正の印鑑を不正に押捺し、又は正当に物体上に表示された印影・署名を不正に使用すること(大判大3.6.13)をいう。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪における「変造」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "真正文書に変更を加える権限のない者が、他人名義の真正文書の非本質的部分に変更を加え、既存の文書に新たな証明力を作り出すものであることをいう。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "文書偽造罪における「偽造」の程度について説明しなさい。",
      "answer": "一般人をして真正に作成された文書であると誤認させるに足りる程度である必要がある。ただし、この程度に至っているか否かは、当該文書の種類・性質や社会における機能、そこから想定される文書の行使形態等を含めて判断するべきである(大阪地判平8.7.8)。\ncf. 偽造の成否は、当該文書の客観的形状を基本に判断すべきとする見解もある(東京高判平20.7.18)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "甲は、市長A発行の住民票(写し)の非本質部分に改ざんを加えて写真コピーしたものを、住民票のコピーであるとして勤務先に提出した。この事例において、①コピーを、原文書としてではなくコピーとして用いる場合, それが偽造の客体となる「文書」に当たるのか、②「文書」に当たる場合、名義人は誰なのか、③内容虚偽のコピーを作出することが「偽造」に当たるのか(変造ではないか)、④有印である文書のコピーが有印文書か無印文書かについて説明しなさい。",
      "answer": "①「文書」は、本来、原本に限るが、原本と同様の社会的機能と信用性がある場合には、写しも本罪の客体とすることができるところ、写真コピーは原本と同一の意識内容を保有するため、原本と同様の社会的機能と信用性がある。したがって、「文書」に当たる。\n②名義人とは作成者として認識されるものをいうところ、コピーは、これを見る者をして印章・署名までを含めた原本の内容について、原本に接した場合と同様に意識させるものである。したがって、コピーの名義人は原本の名義人である。\n③原本をコピーすることは新たな証明力を有する別個の文書を作成する行為であるから、「偽造」に当たる。\n④コピーに複写された印章・署名は、原本の作成名義人の印章と見るべきであるから、有印文書である。\ncf. 「真正な写真コピー」の作成は社会通念上予想される事態であるから、写真コピーに作成名義人として表示された者の許諾があると構成し、処罰範囲を限定する。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "有印公文書偽造罪（【刑法155条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "(構成要件①)\n①「行使の目的で」。\n② 「公務所若しくは公務員の印章若しくは署名を使用して」、\n③ 「公務所若しくは公務員の作成すべき文書若しくは図画を」、\n④ 「偽造し」たことである。\n(構成要件②)\n① 「行使の目的で」、\n② 「偽造した公務所若しくは公務員の印章若しくは署名を使用して」。\n③ 「公務所若しくは公務員の作成すべき文書若しくは図画を」。\n④ 「偽造し」たことである。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "無印公文書偽造罪(【刑法155条3項】) の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「前二項に規定するもののほか」。\n② 「公務所若しくは公務員の作成すべき文書若しくは図画を」、\n③ 「偽造し」たことである。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "公文書偽造罪(【刑法155条1項】) における 「公務所若しくは公務員の作成すべき文書若しくは図画」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "公務所又は公務員が、その名義をもって権限内において所定の形式に従って作成すべき文書若しくは図画をいう。"
    },
    "28": {
      "rank": "A",
      "question": "虚偽公文書作成罪（【刑法156条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「公務員が」、\n② 「その職務に関し」、\n③ 「行使の目的で」。\n④「虚偽の文書若しくは図画を作成し、又は文書若しくは図画を変造した」ことである。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "作成権限ある公務員以外の者が、虚偽公文書作成罪（【刑法156条】）の間接正犯を犯すことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【刑法157条】の存在から、法は、【刑法156条】の間接正犯態様を処罰しない趣旨と考えるのが自然であるし、【刑法156条】は作成権限ある公務員であるという身分を必要とする身分犯であるから、間接正犯といえども正犯たり得ない。よって、【刑法156条】の主体を作成権限を有する公務員に限定し、それ以外の者による間接正犯は否定すべきである(ただし、否定説も 「作成権限」の概念を拡大し、起案担当者にまで「作成権限」を認めている。最判昭32.10.4,最判昭27.12.25参照)。"
    },
    "30": {
      "rank": "A",
      "question": "偽造公文書行使罪(【刑法158条前段】) の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①【刑法154条】から【刑法157条】 「までの文書若しくは図画を」,\n② 「行使し」たことである。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "偽造公文書・虚偽公文書行使罪（【刑法158条】）における「行使」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "偽造・変造又は虚偽作成に係る文書を、真正文書若しくは内容の真正な文書として他人に交付、提示等して、その閲覧に供し、その内容を認識させ又はこれを認識し得る状態におくこと (最大判昭44.6.18) をいう。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "有印私文書偽造罪（【刑法159条1項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "(構成要件①)\n①「行使の目的で」。\n② 「他人の印章若しくは署名を使用して」。\n③「権利、義務若しくは事実証明に関する文書若しくは図画を」。\n④「偽造した」ことである。\n(構成要件②)\n①「行使の目的で」。\n② 「偽造した他人の印章若しくは署名を使用して」。\n③ 「権利、義務若しくは事実証明に関する文書若しくは図画を」。\n④「偽造した」ことである。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "無印私文書偽造罪（【刑法159条3項】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①【刑法159条1項】、【刑法159条2項】に「規定するもののほか」。\n②「権利、義務又は事実証明に関する文書又は図画を」、\n③ 「偽造し、又は変造した」ことである。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "私文書偽造罪における「権利、義務･･･に関する文書」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "権利・義務の発生、変更、消滅の効果を生じさせることを目的とする意思表示を内容とする文書。借用書、契約書などをいう。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "私文書偽造罪における「事実証明に関する文書」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "実社会生活に交渉を有する事項を証明するに足りる文書 (最決昭33.9.16) をいう。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "偽造私文書等行使罪（【刑法161条】）の構成要件について説明しなさい。",
      "answer": "①【刑法159条】、【刑法160条】の 「文書又は図画を」、\n② 「行使した」ことである。"
    }
  }
}